Потому что это самая большая, сложная 
и быстрорастушая база данных на Земле. 
Потому что эта база лежит в основе Википедии, которую может редактировать каждый.
И Викиданные тоже может редактировать каждый. 

Будет ли в этой книге рассказано, как редактировать и пополнять Викиданные 
новой информацией? Нет, хотя это не сложнее, чем писать текст в SMS 
или статью в Википедии. В этом учебнике мы покажем вам, 
как задавать вопросы на языке этой базы. 
Чтобы вы ориентировались в ней лучше, чем у себя на кухне. 

Почему школьники? 
Потому что вообще программирование и программирование Викиданных в частности~--- это 
увлекательная и, если увлечься, простая вещь. 
Если с помощью учителя или самостоятельно школьник увлечётся, 
то сможет программировать Викиданные, писать статьи Википедии. 
Есть десятки школьников, плодотворно работающих в Википедии. 
Надеемся, что благодаря этой книги одним из первых языков, 
изучаемых по информатике в~школе, станет язык Викиданных.

Покажем прямо сейчас, что Викиданные находятся от нас на расстоянии одного клика.
Откройте на компьютере или на телефоне такую ссылку: 
\href{https://w.wiki/jcE}{https://w.wiki/jcE}. 
Вы увидите главное окно, в котором мы с вами будем писать наши небольшие програмы. 
Если вы нажмёте большую синюю кнопку с белым треугольником, 
    \marginnote[0cm]{
    TODO Добавить картинку с кнопкой на поля
    }
то запустите 
эту программу из шести строк. Программа обратится к базе данных 
и спросит, какие города Земли есть в Викиданных?
Результатом будет список городов. 
Подробный рассказ о том, что можно узнать и подсчитать о городах в Викиданных,  
читайте в отдельной главе на с.~\pageref{ch:city}. 



\chapter{Глава для учителей: технология написания книги со~студентами}
\label{ch:howto-write-book}



\chapter{Программы и программки в книге}
\label{ch:listing_about}

В книге будет приводиться \emph{программный код}\footnote[][0cm]{%
    Программный код также называют  \emph{исходным кодом} или 
    \index{Программирование!Определения / Листинг} 
    \emph{листингом}.
%   
} на языке \ruwiki{vGq}{SPARQL}. 
Именно на этом языке пишут запросы к Викиданным.


Вот пример SPARQL-скрипта (листинг~\ref{lst:cities}), 
с помощью которого можно получить из Викиданных список городов, 
точнее экземляров объекта\footnote{\label{question:instance-in-OOP-vs-Wikidata}Что такое экземпляр объекта? 
    Какая разница между экземпляром объекта 
    в объектно-ориентированном программировании и в Викиданных?
    См. ответ~\ref{answer:instance-in-OOP-vs-Wikidata} на с.~\pageref{answer:instance-in-OOP-vs-Wikidata}.
    }
\wdqName{city}{515}.

%       escapebegin=ы,escapeend=я>
%       escapechar=ы
% # после знака # (то есть в комментариях) можно ставить \footnote в lstlisting
\begin{lstlisting}[ language=SPARQL, 
                    caption={\href{https://w.wiki/jcE}{Список городов.}\protect\footnotemark},
                    label=lst:cities,
                    texcl 
                    ]
SELECT ?city ?cityLabel WHERE { 
  ?city wdt:P31 wd:Q515.       # instance of city
  SERVICE wikibase:label { bd:serviceParam wikibase:language "ru" }
}
\end{lstlisting}%
\footnotetext{Получено \num{20800} городов в 2017 году, \num{9260} городов в 2020 году. Ссылка на SPARQL-запрос: \href{https://w.wiki/jcE}{https://w.wiki/jcE}}

Мы будем регулярно ссылаться на объекты Викиданных. 
Например, \wdqName{city}{515}\footnote[][0cm]{%
%    
    В электронной версии книги имена объектов Викиданных включают гиперссылки на соответствующие страницы Викиданных.
} 
--- это имя объекта Викиданных. 
Здесь ``city''~--- имя метки объекта (Label), 
a ``Q515''~--- это уникальный идентификатор объекта 
и название страницы Викиданных с описанием этого объекта.
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Rule_of_thumb}{Rule of thumb}\footnote[][0cm]{%
%
        \TODO{ О значении и про этимологию из Викисловаря...}
} 
для номеров объектов Викиданных таков, что более значимые объекты 
(например, Солнце --- идентификатор \wdq{525}) 
имеют меньший номер, чем менее известные
(мушка дрозофилы --- \wdq{312154}).
